{
    "date": "0128",
    "dateDisplay": "28 January 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "sanskrit",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "‘श्याम: मोहनम् अभिध्रुध्यति।' वाक्य के 'मोहनम्' पद की कर्म संज्ञा किस सूत्र से हुई है ?",
            "options": [
                "(A) कर्तुरीप्सिततमं कर्म",
                "(B) क्रुधद्रुहोरूपसृष्टयो: कर्म",
                "(C) अधिशीङ्स्थासां कर्म",
                "(D) तथायुक्तं चानीप्सितम्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "क्रुधद्रुहोरूपसृष्टयो: कर्म"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "रामप्रवेश राम को 'छात्राणाम् अध्ययनं तपः' का उपदेश किसने दिया ?",
            "options": [
                "(A) पिता",
                "(B) साथी",
                "(C) गुरु",
                "(D) माता"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) गुरु"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "भीखन टोला देखने कौन आया था ?",
            "options": [
                "(A) प्रशासन",
                "(B) अध्यापक",
                "(C) नेता",
                "(D) साधु"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(B) अध्यापक"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "3. नदियाँ नाम और रूप को छोड़कर किस में मिलती हैं ?",
            "options": [
                "समुद्र में",
                "मानसरोवर में",
                "तालाब में",
                "झील में"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "A"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "'भाग्येनैतत्सम्भवति ।' किसका कथन है ?",
            "options": [
                "बाघ का",
                "अर्जुन का",
                "पथिक का",
                "विष्णु शर्मा का"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पथिक का"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "36. \"गृहात् बहिः उद्यानम् अस्ति।\" यहाँ रेखांकित पद में कौन-सी विभक्ति प्रयुक्त है?",
            "options": [
                "(A) प्रथमा",
                "(B) पंचमी",
                "(C) द्वितीया",
                "(D) सप्तमी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "सांख्यदर्शन के प्रवर्तक आचार्य हैं।",
            "options": [
                "(A) गौतम",
                "(B) पतंजलि",
                "(C) कपिल",
                "(D) कणाद"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) कपिल"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "'गायति' में कौन-सी धातु है ?",
            "options": [
                "गम्",
                "गै",
                "गण्",
                "गद्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "गै"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "'गुरुतर: ' शब्द किससे बनेगा ?",
            "options": [
                "(A) गुरु + इष्ठन्",
                "(B) गुरु + तमप्",
                "(C) गुरु + ईयसुन्",
                "(D) गुरु + तरप्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(D) गुरु + तरप्"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "'पृथक्' अव्यय के योग में कौन-सी विभक्ति नहीं होती है?",
            "options": [
                "चतुर्थी",
                "पञ्चमी",
                "तृतीया",
                "द्वितीया"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "चतुर्थी"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "'रघुवंश' महाकाव्य के रचनाकार कौन हैं ?",
            "options": [
                "(A) वाल्मीकि",
                "(B) तुलसीदास",
                "(C) कालिदास",
                "(D) व्याडि"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "कालिदास"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "'लघुतमम्' में कौन-सा तद्धित प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "तरप्",
                "तमप्",
                "मतुप्",
                "त्रल्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "तमप्"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "पठ् + क्त्वा से कौन सा शब्द बनेगा ?",
            "options": [
                "पठित्वा",
                "पठितुम्",
                "पठनम्",
                "पठितः"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "पठित्वा"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "‘कृ’ धातु के लोट्लकार मध्यम पुरुष एक वचन का रूप कौनसा है?",
            "options": [
                "कुर्वन्ति",
                "करिष्यति",
                "कुरु",
                "करोतु"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "कुरु"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "'सचिवानाम् आलय:' का समस्त पद क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) सचिवालय:",
                "(B) सचिवानामालय",
                "(C) सचिवआलय:",
                "(D) इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "सचिवालय:"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "जब अलसशाला में आग लगी तब कौन भाग गया ?",
            "options": [
                "(A) आलसी",
                "(B) अलसशाला का कर्मचारी",
                "(C) धूर्त",
                "(D) मन्त्री"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) धूर्त"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "'मधुराविजयम्' किसकी रचना है ?",
            "options": [
                "तिरुमलाम्बा",
                "क्षमाराव",
                "गङ्गादेवी",
                "पुष्पादीक्षित"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "गङ्गादेवी"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "19. 'दरिद्रान्भर कौन्तेय! मा ....... नीरुजस्य किमौषधै:” पद्य किस पाठ से संकलित है?",
            "options": [
                "(A) व्याघ्र पथिक कथा",
                "(B) कर्मवीर कथा",
                "(C) शास्त्रकारा:",
                "(D) विश्वशांति:"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(A) व्याघ्र पथिक कथा"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "राम ने 'विशालाक्षि!' से किसको सम्बोधित किया है ?",
            "options": [
                "सीता को",
                "शूर्पणखा को",
                "लक्ष्मण को",
                "कौशल्या को"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "सीता को"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "'पूर्वपदार्थप्रधानो ............ ।' खाली स्थान में उपयुक्त शब्द भरें ।",
            "options": [
                "तत्पुरुषः",
                "अव्ययीभावः",
                "कर्मधारय",
                "बहुव्रीहि"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "तत्पुरुषः"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "क्रिया विशेषण में कौन विभक्ति होती है ?",
            "options": [
                "द्वितीया",
                "चतुर्थी",
                "तृतीया",
                "षष्ठी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "द्वितीया"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "आचार का हनन किससे होता है?",
            "options": [
                "(A) अलक्षण",
                "(B) सुल्क्षण",
                "(C) काम",
                "(D) क्रोध"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(A) अलक्षण"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "एक देश दूसरे देश को क्या देखकर जलता है ?",
            "options": [
                "अपकर्ष",
                "उत्कर्ष",
                "आकर्ष",
                "परापकर्ष"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "उत्कर्ष"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "गोलघर कहाँ है ?",
            "options": [
                "दरभंगा में",
                "पटना में",
                "भागलपुर में",
                "गया में"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पटना में"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "'एक + एकम्' की सन्धि क्या होगी ?",
            "options": [
                "(A) एकेकम्",
                "(B) एकएकम्",
                "(C) एकैकम्",
                "(D) एकाएकम्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) एकैकम्"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "5. यूनान का राजदूत कौन था ?",
            "options": [
                "(A) मेगास्थनीज",
                "(B) फाहयान",
                "(C) हुवेन सांग",
                "(D) इत्सिंग"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(A) मेगास्थनीज"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "छोटे से भी छोटा और बड़े से भी बड़ा क्या है ?",
            "options": [
                "(A) ईश्वर",
                "(B) शरीर",
                "(C) आत्मा",
                "(D) मन"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(C) आत्मा"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "'सर्वशुक्ला सरस्वती' किसने कहा है?",
            "options": [
                "(A) याज्ञवल्क्य ने",
                "(B) बाणभट्ट ने",
                "(C) जनक ने",
                "(D) दण्डी ने"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(D) दण्डी ने"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "सतत प्रियवादी लोग होते हैं",
            "options": [
                "(A) दुर्लभ",
                "(B) अलभ्य",
                "(C) सुलभ",
                "(D) अत्यलभ्य"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "(C) सुलभ"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "दक्षिण भारतीय संस्कृत लेखिका कौन हैं ?",
            "options": [
                "(A) शीला भट्टारिका",
                "(B) रामभद्राम्बा",
                "(C) देवकुमारिया",
                "(D) सभी"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "सभी"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "4. गुरु गोविन्द सिंह का जन्मस्थल कहाँ है?",
            "options": [
                "(A) पाटलिपुत्रम्",
                "(B) कलिङ्गम्",
                "(C) उत्कल-प्रान्त:",
                "(D) इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(A) पाटलिपुत्रम्"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "'मृदु + तल' से कौन-सा पद बनेगा ?",
            "options": [
                "(A) मृदुता",
                "(B) मार्दवम्",
                "(C) मृदुलम्",
                "(D) मृद्वी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) मृदुता"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "47. तत्पुरुष समास का उदाहरण कौन-सा है ?",
            "options": [
                "(A) धनहीनः",
                "(B) सचित्रम्",
                "(C) यथाशक्ति",
                "(D) पितरौ"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "'सत्यमेव जयते .....' किस उपनिषद् से संकलित है ?",
            "options": [
                "(A) ईशावास्योपनिषद्",
                "(B) मुण्डकोपनिषद्",
                "(C) कठोपनिषद्",
                "(D) श्वेताश्वेतरोपनिषद्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "मुण्डकोपनिषद्"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "'श्वशुर:' का स्त्रीलिंग रूप क्या होगा ?",
            "options": [
                "श्वश्रू:",
                "श्वशुरी",
                "श्वशुरा",
                "श्वशुराणी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "श्वश्रू:"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "32. 'देहरक्षा' में कौन-सा समास है?",
            "options": [
                "(A) अव्ययीभाव",
                "(B) तत्पुरुष",
                "(C) द्वन्द्व",
                "(D) बहुव्रीहि"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(B) तत्पुरुष"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "'पठ्' धातु लोट् लकार मध्यम पुरुष एकवचन का रूप कौन है ?",
            "options": [
                "पठ",
                "पठतु",
                "पठति",
                "पठेत्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "पठ"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "पचेयु: विधिलिङ् लकार के किस पुरुष का रूप है ?",
            "options": [
                "(A) उत्तम",
                "(B) मध्यम",
                "(C) प्रथम",
                "(D) इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "प्रथम"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "\"विरक्तोऽभूत\" में कौन-सी सन्धि है?",
            "options": [
                "व्यंजन संधि",
                "स्वर सन्धि",
                "विसर्ग संधि",
                "पररूप सन्धि"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "विसर्ग संधि"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "पटना का इतिहास कितना पुराना है?",
            "options": [
                "200 वर्ष",
                "2000 वर्ष",
                "2500 वर्ष",
                "1500 वर्ष"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "2500 वर्ष"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "'पीताम्बरः' का विग्रह क्या होगा ?",
            "options": [
                "पीतम् अम्बरम् यस्य सः",
                "पीतम् च अम्बरम्",
                "पीतेन अम्बरम्",
                "पीताय अम्बरम्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "पीतम् अम्बरम् यस्य सः"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "किस पद में 'तमप्' प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "अल्पीयान्",
                "अल्पतमम्",
                "अल्पता",
                "अल्पत्वम्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "अल्पतमम्"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "46. 'प्रणम्य' में कौन-सा प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "(A) ल्यप्",
                "(B) अच्",
                "(C) अय्",
                "(D) घञ्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(A) ल्यप्"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "स्वामी दयानन्द का जन्म किस राज्य में हुआ था ?",
            "options": [
                "बिहार",
                "उत्तरप्रदेश",
                "गुजरात",
                "महाराष्ट्र"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "गुजरात"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "43. किसके काल में पाटलिपुत्र की रक्षा-व्यवस्था उत्कृष्ट थी ?",
            "options": [
                "(A) चन्द्रगुप्त मौर्य",
                "(B) समुद्रगुप्त",
                "(C) कुमारगुप्त",
                "(D) इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "कर्ता कारक में कौन-सी विभक्ति होती है ?",
            "options": [
                "(A) प्रथमा",
                "(B) चतुर्थी",
                "(C) द्वितीया",
                "(D) षष्ठी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(A) प्रथमा"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "54. 'भाग्योदयः' में कौन-सी संधि है ?",
            "options": [
                "(A) गुण",
                "(B) दीर्घ",
                "(C) आयादि",
                "(D) वृद्धि"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "'पटु + तल्' से कौन-सा शब्द बनेगा?",
            "options": [
                "(A) पटुता",
                "(B) पटुतम",
                "(C) पटुत्वम्",
                "(D) पाटवम्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(A) पटुता"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "हमारी मातृभूमि कैसी है?",
            "options": [
                "(A) वत्सला",
                "(B) निर्मला",
                "(C) विशाला",
                "(D) (A), (B) और (C) तीनों"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(D) (A), (B) और (C) तीनों"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "'भारतम्हिमा' पाठ का प्रथम पद्य किस पुराण से संकलित है ?",
            "options": [
                "(A) विष्णु पुराण",
                "(B) भागवत पुराण",
                "(C) नारद पुराण",
                "(D) गरुड़ पुराण"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "विष्णु पुराण"
        }
    ]
}